+++
title = "ActiveMQ, messaging podle Apache"
date = 2012-04-05T11:12:00Z
updated = 2016-12-02T22:07:58Z
tags = ["messaging", "jms", "integrace", "knihy", "rest", "eip"]
aliases = [
    "/2012/04/activemq-messaging-podle-apache.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-te9QojGHsyQ/T3psZjfCUEI/AAAAAAAAC9I/p7j0IchVTbo/s1600/ActiveMQ.png" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" height="58" src="http://2.bp.blogspot.com/-te9QojGHsyQ/T3psZjfCUEI/AAAAAAAAC9I/p7j0IchVTbo/s200/ActiveMQ.png" width="200" /></a></div>Poslední dobou jsem se zabýval integračním projektem, který používal komerční technologii od IBM - <a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wbimessagebroker/">WebSphere Messaage Broker</a>, který jako infrastrukturu využívá <a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wmq/#">WebSphere MQ</a>. Abych měl, jako <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Solutions_Architect">solution architekt</a>, k tomuto řešení nějakou alternativu, rozhodl jsem se nastudovat open source messagingovou platformu <a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a> od <a href="http://www.apache.org/">Apache Software Foundation</a>&nbsp;(ASF).<br /><br /><a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a>&nbsp;je messagingový server postavený nad specifikací <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_Message_Service">Java Message Service</a> (JMS), a který ve spojení i frameworkem <a href="http://camel.apache.org/">Apache Camel</a> implementuje <a href="http://www.enterpriseintegrationpatterns.com/index.html">Enterprise Integration Patterns</a> (EIP). Obecné vlastnosti&nbsp;<a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a>&nbsp;se dají shrnout do následujících bodů:<br /><ul><li>implementace <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_Message_Service">JMS</a> 1.1,</li><li>integrace se <a href="http://www.springsource.org/">Springem</a>,</li><li>integrace s (Java) aplikačními servery,</li><li>vlastní protokol <a href="http://activemq.apache.org/openwire.html">OpenWire</a> pro <i>high perfomance</i>&nbsp;klienty v Javě, C, C++ a C#,</li><li>embedded broker,</li><li>broker clustering,</li><li><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Representational_state_transfer">REST</a> API,</li><li><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/AJAX">AJAX</a> API,</li><li>ad.</li></ul><div><a href="http://1.bp.blogspot.com/-MSSAiOdUcWI/T3pmpKdVF8I/AAAAAAAAC9A/aPV5a3eQcvU/s1600/ActiveMQ.jpg" imageanchor="1" style="clear: right; float: right; margin-bottom: 1em; margin-left: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://1.bp.blogspot.com/-MSSAiOdUcWI/T3pmpKdVF8I/AAAAAAAAC9A/aPV5a3eQcvU/s200/ActiveMQ.jpg" width="159" /></a>Výborným zdrojem informací&nbsp;je kniha <a href="http://www.manning.com/snyder/">AcitveMQ in Action</a>&nbsp;přímo od autorů a přispěvatelů&nbsp;<a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a>. Vypíchnul bych z ní pár momentů, které mne zaujaly.</div><br /><span style="color: #a2c4c9; font-size: large;">Komunikační protokoly</span><br />Klienti se můžou k brokeru připojit pomocí <a href="http://activemq.apache.org/uri-protocols.html">různých protokolů</a>, které jsou vystaveny pomocí tzv. <a href="http://activemq.apache.org/configuring-transports.html">transportních konektorů</a>.&nbsp;Mmj. jsou k dispozici obligátní:<br /><ul><li>TCP</li><li>SSL</li><li>HTTP(S)</li><li>UDP</li></ul><div>Pokud klient i broker běží v jednom <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_virtual_machine">JVM</a>, může klient použít <a href="http://activemq.apache.org/vm-transport-reference.html">VM protokol</a>, který spustí embedded broker. Komunikace pak neprobíhá po síti, jako u ostatních typů konektorů, ale klient volá přímo metody na objektu (instanci) brokeru.</div><div><br /></div><div>Pro konfiguraci konektoru se používá následující <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Uniform_resource_identifier">URI</a>:</div><div><ul><li><b><span style="font-family: 'Courier New', Courier, monospace;"><span style="color: #6fa8dc;">scheme</span>://<span style="color: #93c47d;">host</span>:<span style="color: #8e7cc3;">port</span>?<span style="color: #ffd966;">queryKey=queryValue</span></span></b></li></ul></div><div>Konfigurace několika konektorů pak může vypadat třeba takto:</div><pre class="clj"><span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">transportConnectors</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">transportConnector</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"openwire"</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">uri</span>=<span class="Constant">"tcp://localhost:61616?trace=true"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">transportConnector</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"ssl"</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">uri</span>=<span class="Constant">"ssl://localhost:61617"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Identifier">transportConnector</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">name</span>=<span class="Constant">"vm"</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">uri</span>=<span class="Constant">"vm://localhost"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br /><span class="Identifier">&lt;/transportConnectors&gt;</span><br /></pre><span style="color: #a2c4c9; font-size: large;">Message Storage</span><br /><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_Message_Service">JMS</a>&nbsp;specifikace definuje dva způsoby doručení zpráv (<a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/javax/jms/DeliveryMode.html">DeliveryMode</a>) - perzistentní a neperzistentní. Pokud jsou&nbsp;<a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/javax/jms/Message.html">zpráva</a>, nebo <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/javax/jms/MessageProducer.html">producent</a> nastavený jako perzistentní, musí JMS provider zajistit&nbsp;bezpečné uložení&nbsp;zpráv&nbsp;(aby např. přežily výpadek serveru).&nbsp;<a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a>&nbsp;nabízí pro uskladnění zpráv čtyři strategie:<br /><br /><ul><li><i><a href="http://activemq.apache.org/kahadb.html">KahaDB</a> message store</i>. Rychlá a škálovatelná file-based perzistence s transakčním žurnálem a rychlým zotavením.</li><li><a href="http://activemq.apache.org/amq-message-store.html"><i>AMQ message store</i></a>. Předchůdce KahaDB, obdobné vlastnosti.</li><li><i><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_Database_Connectivity">JDBC</a> message store</i>. Perzistence zpráv do relační databáze.</li><li><i>Memory message store</i>. Všechny pezistentní zprávy jsou drženy v paměti, tj. nejsou perzistovány ve smyslu&nbsp;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_Message_Service">JMS</a>&nbsp;specifikace.</li></ul><div><a href="http://activemq.apache.org/kahadb.html">KahaDB</a>&nbsp;se skládá ze tří komponent:</div><div><ul><li><i>Cache</i> drží zprávy pro aktivní konzumenty.</li><li><i>Data logy</i>&nbsp;slouží jako transakční žurnál. Obsahují uložené zprávy a transakční příkazy.</li><li><i>BTree indexy</i> referencují zprávy v data logu.</li></ul></div><br /><div><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-gXZDK0JMGJo/T3xf5kJOcvI/AAAAAAAAC9Q/xpjTrs306aQ/s1600/KahaDB.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://2.bp.blogspot.com/-gXZDK0JMGJo/T3xf5kJOcvI/AAAAAAAAC9Q/xpjTrs306aQ/s1600/KahaDB.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Schéma&nbsp;KahaDB &nbsp;(zdroj <a href="http://manning.com/snyder/">ActiveMQ in Action</a>)</td></tr></tbody></table><br /><span style="color: #a2c4c9; font-size: large;">REST API</span><br /><a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a>&nbsp;poskytuje jednoduché <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Api">API</a> pro publikaci a konzumaci zpráv <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/REST">RESTovým</a> způsobem. Vzhledem k tomu, že&nbsp;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Java_Message_Service">JMS</a>&nbsp;poskytuje pouze dvě operace - <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/javax/jms/MessageProducer.html#send(javax.jms.Message)">send</a> a <a href="http://docs.oracle.com/javaee/6/api/javax/jms/MessageConsumer.html#receive()">receive</a> - je mapování na <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Http">HTTP</a> velmi přímočaré. Pro publikování zpráv je to (HTTP) <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/POST_(HTTP)">POST</a>, pro jejich konzumaci (HTTP) <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/GET_(HTTP)#Request_methods">GET</a> nebo <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/GET_(HTTP)#Request_methods">DELETE</a>.<br /><br />Mapování na&nbsp;<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Uniform_resource_identifier">URI</a>&nbsp;pak vypadá takto:<br /><ul><li><b style="font-family: 'Courier New', Courier, monospace;">http://host:port/<span style="color: #93c47d;">queue</span></b></li><li><span style="font-family: 'Courier New', Courier, monospace;"><b>http://host:port/<span style="color: #93c47d;">topic</span></b></span><b style="font-family: 'Courier New', Courier, monospace;">/<span style="color: #93c47d;">subtopic</span></b></li></ul><br /><span style="color: #9fc5e8; font-size: large;">High Availability</span><br />Pokud budeme chtít zajistit vysokou dostupnost našeho messagingového řešení, budeme potřebovat několik brokerů běžících na různých strojích. Něco jako:<br /><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://2.bp.blogspot.com/-Dpkg3OSp3lo/T31QN9hPBoI/AAAAAAAAC9Y/d4La4oZQVfQ/s1600/ActiveMQ+HA.png" imageanchor="1" style="margin-left: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" src="http://2.bp.blogspot.com/-Dpkg3OSp3lo/T31QN9hPBoI/AAAAAAAAC9Y/d4La4oZQVfQ/s1600/ActiveMQ+HA.png" /></a></div><br /><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/High_availability">High Availability</a> v režii&nbsp;<a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a>&nbsp;je zajištěna dvěma typy <a href="http://activemq.apache.org/masterslave.html">Master/Slave</a> konfigurací:<br /><ul><li>Shared nothing</li><li>Shared storage</li></ul><div>U <b>shared nothing</b>&nbsp;konfigurece má <i>master</i> i <i>slave</i> vlastní message store. <i>Slave</i> se po startu připojí k <i>masteru</i> a veškeré stavy <i>masteru</i> (zprávy, akcknowledgements, transakce atd.) jsou replikovány na <i>slave</i>. Když <i>master</i>&nbsp;spadne, jsou všichni klienti přesměrováni (pomocí <a href="http://activemq.apache.org/failover-transport-reference.html">fail over</a> protokolu) na <i>slave</i>, který se stává novým <i>masterem</i>. Konfigurace&nbsp;<a href="http://activemq.apache.org/failover-transport-reference.html">fail over</a>&nbsp;protokolu vypadá takto:</div><div><ul><li><span style="font-family: 'Courier New', Courier, monospace;"><b><span style="color: #6fa8dc;">failover</span>://(<span style="color: #6fa8dc;">tcp</span>://<span style="color: #93c47d;">master</span>:<span style="color: #8e7cc3;">61616</span>,<span style="color: #6fa8dc;">tcp</span>://<span style="color: #93c47d;">slave</span>:<span style="color: #8e7cc3;">61616</span>)</b></span></li></ul></div><div>Omezením tohoto řešení je, že <i>master</i>&nbsp;může mít definovaný pouze jeden <i>slave</i>&nbsp;(a <i>slave</i>&nbsp;nemůže mít definovaný další vlastní <i>slave</i>).</div><div><br /></div><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://4.bp.blogspot.com/-VV_qdLVJ14Y/T31WY7sjIYI/AAAAAAAAC9g/TCFuQKYA-po/s1600/ActiveMQ+shared+nothing.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://4.bp.blogspot.com/-VV_qdLVJ14Y/T31WY7sjIYI/AAAAAAAAC9g/TCFuQKYA-po/s1600/ActiveMQ+shared+nothing.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Shared nothing master/slave (zdroj&nbsp;<a href="http://manning.com/snyder/">ActiveMQ in Action</a>)</td></tr></tbody></table><div><b>Shared storage</b>&nbsp;konfigurace umožňuje, aby bylo definováno více <i>slave</i>&nbsp;brokerů, které spolu s <i>masterem</i>, sdílejí společný storage mechanismus - tím může být sdílený filesystem, nebo relační databáze. <i>Master</i>&nbsp;má pak storage zamknutý. Když <i>master</i>&nbsp;spadne, jeden ze <i>slave</i>&nbsp;brokerů se stane novým <i>masterem</i>&nbsp;a zamkne si storage pro sebe.</div><br /><table align="center" cellpadding="0" cellspacing="0" class="tr-caption-container" style="margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;"><tbody><tr><td style="text-align: center;"><a href="http://3.bp.blogspot.com/-VO290F1KhcE/T31ZCKIrv9I/AAAAAAAAC9o/bRC-LZrTpKc/s1600/ActiveMQ+shared+storage.png" imageanchor="1" style="margin-left: auto; margin-right: auto;"><img border="0" src="http://3.bp.blogspot.com/-VO290F1KhcE/T31ZCKIrv9I/AAAAAAAAC9o/bRC-LZrTpKc/s1600/ActiveMQ+shared+storage.png" /></a></td></tr><tr><td class="tr-caption" style="text-align: center;">Shared storage master/slave (zdroj&nbsp;<a href="http://manning.com/snyder/">ActiveMQ in Action</a>)</td></tr></tbody></table><span style="color: #9fc5e8; font-size: large;">Závěrem</span><br />Pokud to mám říct jednou větou -&nbsp;<a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a>&nbsp;se mi architektonicky/technologicky líbí a pokud bych na nějakém projektu potřeboval řešit messaging v Javě, určitě by to byl žhavý kandidát. Taky mi to nedá, abych nesrovnal <a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a> s&nbsp;<a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wmq/#">WebSphere MQ</a>. Co se týče funkčností, jsou obě řešení srovnatelná. Veliký rozdíl ovšem bude v pracnosti a nákladech -&nbsp;<a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a>&nbsp;půjde implementovat nesrovnatelně levněji a rychleji. No a samozřejmě cena, zde je rozdíl astronomický -&nbsp;<a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a>&nbsp;je zdarma,&nbsp;<a href="http://www-01.ibm.com/software/integration/wmq/#">WebSphere MQ</a>&nbsp;bude stát řádově miliony korun jenom na licencích.<br /><br />Další cesta, jak rozvíjet znalosti o&nbsp;<a href="http://activemq.apache.org/">ActiveMQ</a> je celkem jednoznačná -&nbsp;<a href="http://camel.apache.org/">Apache Camel</a>,&nbsp;což je&nbsp;implementace&nbsp;<a href="http://camel.apache.org/enterprise-integration-patterns.html">EIP</a>&nbsp;od <a href="http://www.apache.org/">ASF</a>, která řeší věci jako vytváření zpráv, jejich směrování, transformaci, orchestraci ad.</div>
